<resources>
    <string name="app_name">Zooma</string>
    <string name="kisah_gajah_dan_semut_title">
        Kisah Gajah dan Semut
    </string>
    <string name="kisah_gajah_dan_semut_text">
        Dahulu kala, seekor semut kecil dan seekor gajah besar hidup di hutan. Gajah besar ini sangat kuat dan dikenal mudah marah dengan hal-hal kecil. Ia juga sering meremehkan setiap hewan kecil lainnya yang hidup di hutan itu.
        Di suatu tempat di hutan, ada semut kecil yang tinggal bersama keluarganya di lubang pohon yang dalam. Semut itu dikenal baik dan pekerja keras. Setiap hari, semut kecil ini bersama keluarganya pergi mencari makanan.
        Seringkali, mereka juga bertemu dengan gajah dalam perjalanannya saat mencari makan.

        Setiap kali keluarga semut ini bertemu gajah, gajah akan mengolok-olok semut dan mengganggu mereka. Gajah raksasa itu sangat bangga dengan kekuatan dan tubuhnya. Ia selalu menggunakan kekuatannya untuk membuat semut marah. Semua anggota keluarga semut merasa cemas dengan lelucon gajah.
        Suatu pagi yang cerah, ketika semut kecil dan keluarganya pergi untuk mencari makanan, gajah menyemprotkan air dari belalainya ke arah keluarga semut. Kejadian ini mengejutkan seluruh keluarga semut dan semut kecil itu mulai menangis.
        Semut bertanya kepadanya, “Hei! Ada apa denganmu? Kenapa kamu terus menyusahkan kami?"
        Melihat semut menangis, gajah itu berkata dengan marah, “Berhentilah menangis atau aku akan menghancurkanmu sampai mati.”
        Semut kecil yang malang berhenti menangis, tetapi dia memutuskan untuk memberi pelajaran kepada gajah raksasa itu.

        Semut lain berkata, “Kamu tidak boleh berkelahi dengan gajah, dia sangat pemarah dan sangat kuat! Dia bisa menghancurkanmu.” Namun, semut tangguh tersebut menjawab, “Hmmm… Ada yang perlu dilakukan untuk mengatasinya.”
        Keesokan harinya ketika semut akan bekerja, semut kecil itu memutuskan untuk memberi pelajaran kepada gajah. Ia diam-diam menaiki tubuh gajah dan berjalan hingga masuk ke dalam belalai gajah!
        Begitu masuk, dia mulai menggigit gajah.
        Gajah berteriak, “Aaah! Itu menyakitkan!"
        Gajah mencoba segalanya tetapi tidak bisa membuat semut berhenti menggigitnya atau keluar dari belalainya.

        Gajah berteriak lagi, “Aaah! Tolong hentikan! Hentikan sekarang juga!" Tidak ada hal yang bisa ia lakukan untuk mengeluarkan semut dari belalainya, hingga akhirnya gajah merasa lelah.
        Semut tersebut menjawab dari dalam belalainya, "Baiklah, aku harap kamu sekarang tahu bagaimana perasaan makhluk hidup lain ketika kamu menyakiti mereka."
        “Ya, aku tahu! Tolong berhenti sekarang!” ujar gajah yang memohon pada semut
        “Baiklah kalau begitu.” kata semut sambil berhenti menggigitnya dan keluar dari belalainya.
        Gajah itu akhirnya lega, dan ia juga meminta maaf kepada semut, “Maaf! Aku sekarang mengerti bagaimana rasanya ketika diganggu. Aku berjanji tidak akan pernah melakukannya lagi.”
        Sejak hari itu, gajah berjanji untuk tidak mengganggu makhluk apa pun di hutan. Dan beginilah cara gajah raksasa itu belajar. Setelah itu, semua makhluk di hutan hidup bahagia selamanya.
    </string>
    <string name="kisah_kuda_dan_keledai_title">
        Kisah Kuda dan Keledai
    </string>
    <string name="kisah_kuda_dan_keledai_text">
        Di suatu masa, hiduplah seorang pria tukang cuci yang sangat rajin. Pria tersebut tinggal di rumah yang sangat sederhana, dimana terdapat kandang kuda dan keledai di belakang rumahnya.
        “Kemarin sungguh hari yang melelahkan” ujar kuda kepada keledai.
        “Kuda, yang sangat lelah itu aku. Aku yang membawa semua cucian” jawab keledai.
        “Mungkin, tapi aku ditunggangi si tukang cuci itu” balas kuda lagi.
        Saat mereka sedang bercengkrama, tukang cuci pun datang ke kandang untuk menyuruh kuda dan keledai pergi bekerja lagi.

        Setiap pagi kuda dan keledai bekerja membantu pria tukang cuci tersebut. Tukang cuci akan menaruh semua pakaiannya pada keledai dan menunggangi kuda untuk pergi ke desa yang sangat jauh untuk mengantarkan kembali cuciannya.
        Sepanjang hari ia mengantarkan pakaian bersih pada semua orang, lalu mengambil kembali cucian yang kotor. Tetapi keledai sering merasa kelelahan, karena ia membawa semua pakaian.
        Pada suatu hari, keledai sangat kelelahan ia tidak mau makan dan langsung tertidur.
        “Apa yang kau lakukan keledai, kau sudah mau tidur lagi? hahaha. Aku malah bisa berlari-lari dalam kandang ini” ejek kuda kepada keledai.
        “Tentu saja kau bisa, karena kau tidak membawa semua cucian kotor itu” jawab keledai dengan ketus.

        Keesokan harinya, si pria tukang cuci bangun lebih awal untuk mencuci semua pakaian kotor yang ia ambil kemarin.
        Lalu si tukang cuci memanggil kuda dan keledainya untuk bersiap pergi ke desa. Seperti biasa, keledai lah yang membawa semua pakaian-pakaian yang akan diantarkan itu.
        Tukang cuci mengetuk pintu demi pintu di desa tersebut untuk mengambil pakaian kotor. Pada hari itu ia mengambil banyak pakaian kotor, hampir lebih dari lima belas rumah. Kemudian ia meletakan semua pakaian kotor tersebut di punggung keledainya yang malang.
        Keledai merasa sangat kelelahan, ia merasa bahwa bebannya hari itu sangat berat.

        Pada hari itu, si pria tukang cuci berjalan di samping keledai, untuk meringankan sedikit bebannya. Sayangnya keledai yang malang itu tidak dapat berdiri lagi, sehingga terjatuh duduk di tengah jalan.
        Saat pria tukang cuci tersebut menyadari bahwa keledainya kelelahan, ia memutuskan untuk berbaring sejenak di bawah pohon dan beristirahat”
        “Hei” panggil keledai sambil menatap ke arah kuda.
        “Apa yang kau mau?” jawab kuda dengan ketus.
        “Aku cuma mau bilang, hari ini bawaanku terlalu berat tidak seperti biasanya. Bisakah kau bantuku sedikit saja?” pinta keledai kepada kuda.
        “Maafkan aku keledai, tapi itu bukan pekerjaanku untuk membawa cucian” jawab kuda dengan santai dan langsung pergi meninggalkan keledai.

        Setelah istirahat beberapa saat, kemudian pria tukang cuci tersebut melanjutkan perjalanan. Karena masih kelelahan, baru jalan beberapa langkah keledai terjatuh kembali.
        Si tukang cuci menyadari bahwa keledainya sangat kelelahan, lalu ia memberi keledainya minum. Supaya keledai tidak semakin kelelahan, ia memindahkan semua cucian yang dibawa keledai ke punggung kuda.
        Keledai akhirnya merasa lebih baik, namun kuda merasa keberatan. Sejak saat itu, kudalah yang membawa semua cucian kotor. Saking lelahnya, kuda sampai tidak bisa makan saat berada di kandang.
        “Hari ini aku terlalu egois kepadamu kawanku, maafkanlah aku” ujar kuda kepada keledai.
        “Sekarang kau sudah mengerti kan, menolong dan berbagi itu sangat penting. Jangan lupakan itu kawan”.
        Sejak saat itu, si pria tukang cuci selalu membagi pakaian kotornya kepada kuda, keledai, dan kepada dirinya sendiri. Jadi, tidak ada pihak yang merasa dirugikan, serta pekerjaan terasa lebih ringan.
        Begitulah kisah dongeng kuda dan keledai. Dari dongeng di atas, dapat ditarik kesimpulan bahwa sesama makhluk hidup kita harus berlaku adil dan saling tolong menolong.
    </string>
    <string name="kisah_kucing_dan_rubah_title">
        Kisah Kucing dan Rubah
    </string>
    <string name="kisah_kucing_dan_rubah_text">
        Suatu kali, ada seekor kucing dan seekor rubah yang melakukan perjalanan bersama-sama. Sambil berkelana, mereka sama-sama berburu tikus ataupun ayam yang gemuk di sana-sini, dan setiap makan, mereka sering mengobrol sambil berdebat. Dan terkadang perdebatan mereka membuat salah satunya marah.
        "Kamu pikir kamu pandai sekali ya?" kata sang Rubah. "Ataukah kamu hanya sok tahu? Karena saya merasa, saya lebih banyak mengetahui trik-trik dibandingkan kamu!"
        Sang Kucing pun membalas dengan nada marah, "Saya mengaku, saya hanya menguasai satu trik, tetapi dengan satu trik ini, terus terang saya katakan, bernilai seribu kali lebih baik daripada trik-trikmu!"
        Tidak berapa lama, mereka mendengarkan terompet pemburu dan gonggongan anjing pemburu. Dalam sekejap, sang Kucing memanjat ke atas pohon dan bersembunyi di antara daun-daunan yang lebat.
        "Inilah trik saya," katanya kepada sang Rubah. "Sekarang perlihatkan padaku trik-trikmu yang berharga."
        Walaupun sang Rubah memiliki banyak rencana untuk meloloskan diri, ia tidak dapat menentukan rencana dan trik yang mana akan dicobanya terlebih dahulu. Saat anjing pemburu telah dekat, ia mencoba menghindar kesana-kemari. Kemudian ia mempercepat larinya, lalu bersembunyi masuk ke dalam lubang, tetapi semuanya sia-sia. Anjing-anjing pemburu itu berhasil menangkapnya.
    </string>
    <string name="kisah_ayam_jago_sombong_title">
        Kisah Ayam Jago yang Sonbong
    </string>
    <string name="kisah_ayam_jago_sombong_text">
        Dahulu Kala di hutan tinggallah seekor ayam Jantan. Bulunya sangat indah. Berwarna merah ,kuning dan hitam. Di atas kepalanya ada jengger yang berlekuk-lekuk berwarna merah muda. Suaranya kokoknya sangat merdu. Setiap subuh dia selalu berkokok membangunkan penghuni hutan.
        Ayam jantan tersebut amat bangga dengan suaranya tersebut. Kemanapun dia pergi dan bertemu dengan hewan-hewan lain dia selalu memperlihatkan bulunya yang indah dan memperdengarkan suara kokoknya yang panjang dan merdu. “ di hutan ini akulah hewan yang memiliki suara indah” kata ayam jantan dalam hati. Ayam jantan tersebut dari hari ke hari semakin menyombongkan diri. Hewan-hewan yang bertemu dengannya selalu dia caci dan dia hina.
        Suatu hari, ayam jantan ini bertengger di pohon dekat telaga. Itulah satu-satunya telaga di hutan tersebut. Penghuni hutan kalau mau minum pergi ke telaga tersebut, apalagi kalau untuk berenang penghuni hutan pasti ke telaga ini. Ketika itu lewatlah seekor bebek mau berenang di telaga tersebut. Ayam yang melihat bebek menyapa. “ Hai bebek kamu mau kemana? Bebek melihat ke atas pohon. “ oh ayam rupanya, saya mau berenang” jawab bebek. “ ah bebek... kamu bisanya berenang, coba lihat aku, bisa terbang, hinggap di pohon dan memiliki suara merdu.” Ayam jantan terus berkata menjelek-jelekkan bebek, kamu bebek tidak ada apa-apanya sama saya. ‘’ kamu itu aneh giliran makan cepat minta ampun, tapi bila berjalan kamu melenggok-lenggok, lambat, ah... dasar payah kamu bebek, ha...-ha.....ha..., tawa ayam jantan pecah.
        Bebek yang dihina sedih. “ saya tahu kamu memiliki bulu dan suara yang indah, tapi kamu tidak bisa berenang seperti saya” jawab bebek. “ ah.. berenang katamu, siapa bilang aku tidak bisa...! itu gampang,” tukas ayam jantan. Ayo..kita lomba renang” tantang ayam jantan kepada bebek.
        “ baik kalau begitu, “ Kata bebek. Alangkah baiknya penghuni hutan tahu kita lomba renang “ kata ayam jantan. “ ya baik, kita beritahu penghuni hutan agar besok mereka menyaksikan kita lomba, jawab bebek.
        Esoknya penghuni hutan sudah hadir di tepi telaga. Mereka antusias melihat omba renang antara ayam jantan dengan bebek. Sebagai wasitnya ditunjuk kancil.
        Kancil memanggil kedua peserta lomaba untuk bersiap-siap di tepi telaga. Kancil menghitung, “ satu...dua...tiga....lompat!
        Bebek duluan lopat ke telaga, dengan cepat dia berenang ke ujung telaga. Ayam jantanpun melompat. “ jburrrr....plak...plak...plak” bunyi sayap ayam jantan. Tubuh ayam jantan oleng ke kiri dan perlahan lahan tubuhnya tenggelam sekarang tinggal kepalanya yang masih nyembul di atas air. Dia tidak kuat lagi, dia hampir tenggelam. Ayam jantanpun berteriak. “ tolong...tolong”. Bebek yang sudah bereda di tengah telaga melihat ayam hampir tenggelam dia segera balik dan menyelamatkan ayam dan membawanya ke tepi telaga.
        ‘Ukh...ukh...ukh” mulut ayam jantan mengeluarkan air. Sudah banyak rupanya dia menelan air. Aku tidak bisa berenang, Kata ayam jantan. “ iya... jawab bebek singkat. “ kamu harus mengerti bahwa kita tidak boleh sombong dengan apa yang kita miliki”. Setiap kita punya kelebihan dan kekurangan, lanjut bebek. “ Maakan aku, aku memang salah” kata ayam jantan. Kamu bebek memang hebat. Sejak itu ayam tidak lagi menyombongkan dirinya di hadapan hewan-hewan lain.
    </string>
    <string name="kisah_harimau_dan_kancil_title">
        Kisah Harimau dan Kancil
    </string>
    <string name="kisah_harimau_dan_kancil_text">
        Pada suatu hari si kancil bertemu dengan harimau ketika sedang bermain di pegunungan. Tanpa ragu, sang harimau mengira si kancil akan bisa menjadi makan siangnya yang lezat. Namun, si Kancil rupanya telah melihat penampakan Harimau dan berpura-pura tenang sembari berkata, “Harimau, kamu sangat tampan. Kepala, wajah, tubuh, dan kaki kamu semuanya begitu sempurna dan tidak ada tandingannya di hutan ini. Sayangnya, ekormu sangat jelek sehingga tidak bisa mengimbangi kehebatanmu yang lain itu.”

        Harimau termakan hasutan si kancil dan merasa ucapannya tadi benar, jadi dia bertanya kepada kancil, "Bagaimana aku bisa membuat ekorku menjadi indah?" Kancil kemudian melihat sekeliling ekor harimau, seolah-olah sedang memeriksanya, dan memberitahu sang harimau, "Kalau kamu bisa membuatnya lurus, ekormu pasti akan terlihat sangat indah."

        “Jadi bagaimana cara aku bisa meluruskannya?” Tanya harimau.

        “Hmm, sebenarnya tidak terlalu sulit. Saya hanya tidak yakin apakah kamu akan berani melakukannya atau tidak,”

        “Tidak ada yang aku takutkan,” kata sang harimau yang berencana ingin meluruskan ekornya terlebih dahulu sebelum ia memakan si kancil. Lalu, dia mendesak kancil, “Cepat! Bantu aku meluruskan ekorku!”

        Kancil mengumpulkan sembilan ikat jarum pinus dengan cepat, lalu mengikat ekor harimau ke pohon sambil membakar jarum pinus tadi. Harimau merasa kepanasan karena harus menahan api. Walhasil, rambut di sekujur tubuhnya malah terbakar habis. Harimau pun marah, “Kamu benar-benar Kancil yang bodoh! Ekorku memang terlihat lurus, tetapi kamu telah membakar pakaianku. Aku tidak akan memaafkanmu!"

        Alih-alih ketakutan, si kancil dengan tenang menjawab, "Jangan khawatir. Aku akan memberimu yang baru,"

        “Kau telah membodohi aku,” lanjut harimau.

        "Aku serius. Namun, kamu sebaiknya mencuci tubuh kamu sampai bersih sebelum kamu mengenakan pakaian baru,”

        "Di mana letak airnya?"

        "Di sana," harimau yang sudah terbakar dan terluka parah merasa tidak sabar untuk mengikuti kancil menemukan air. Namun, malang bagi harimau, si kancil malah mengiringnya ke area di mana para buaya yang sedang lapar telah menunggu. Para buaya ini langsung menerkam harimau yang kini tidak memiliki rambut dan telah terluka parah.

        Harimau mempercayai kata-kata dari kancil dan menjatuhkan martabat dan kedudukannya sendiri. Akibat keputusannya yang salah, tidak hanya ia gagal mendapatkan Kancil sebagai makan siangnya, tetapi juga telah harus menutup riwayat kehidupannya dengan cara yang malang.
    </string>
    <string name="kisah_sapi_dan_kerbau_title">
        Kisah Sapi dan Kerbau
    </string>
    <string name="kisah_sapi_dan_kerbau_text">
        Al kisah di jaman dahulu saat sapi dan kerbau masih menjadi sahabat. Pada masa itu si sapi mempunyai warna kulit hitam agak kecoklat-coklatan. Sedngkan si kerbau kulitnya berwarna putih.

        Dikisah kan pada suatu hari di sebuah padang rumput yang hijau, datang lah seorang pendatang baru, pendatang baru itu adalah banteng dengan tanduk yang besar juga runcing.Dan dengan warna kulit hitam gelap menjadikan si banteng itu tampak sangat gagah. Sehingga para sapi betina di padang rumput itu sangat mengagumi si banteng.
        Singkat cerita, dengan cepat sekali. Kabar angin tentang kegagahan sibanteng itu cepat sekali tersebar sampai ke penjuru padang rumput. Dan si banteng pun menjadi primadona dan buah bibir para sapi-sapi dan kerbau betina dalam padang rumput itu. Si sapi jantan yang memiliki warna kulit hitam agak kecoklatan itu tidak terlalu memperdulikan tentang kabar yang menjadi buah bibir itu, dia mensyukuri karunia yang telah di berikan Tuhan kepadanya.

        Akan tetapi tidak begitu dengan si Kerbau. Ia malah iri dan sangat cemburu kepada si banteng yang menjadi primadona dan diidolakan para betina.

        "Si banteng, Apa hebatnya dia? Aku juga sama dengan dia memiliki tanduk yang besar dan juga runcing, badan ku juga terlihat gagah dan besar, cuma hanya beda warna kulit saja si banteng jadi primadona.... " Tampak sikerbau sedang menggerutu sendiri

        "Hmmmmmmm..... mungkin saja jika warna kulit ku berwarna hitam, pasti aku bisa lebih gagah lagi dari si banteng itu, dan aku juga pasti akan jadi terkenal, malah aku lebih terkenal dibanding banteng, mmmmmm" sikerbau kembali menggerutu

        "Oh iya, aku punya ide bagus agar warna kulit ku menjadi Hitam. Akan tetapi apakah sapi akan mau bertukar kulit dengan ku. Baiklah, aku ada ide bagus untuk menipu sapi agar dia mau bertukar kulit dengan ku, haaaaaaa" gerutu si kerbau sambil sedikit senyum-senyum

        Akhirnya sikerbau pun datang menemui si Sapi yang sedang berendam di sungai. Terlihat si kerbau pun mulai menjalankan ide liciknya, ia pun mulai membujuk rayu si Sapi agar mau bertukar kulit. Akan tetapi Si sapi tidak mau karena ia sudah mensyukuri apa yang di berikan Tuhan kepada nya.

        Tapi si kerbau tidak mau menyerah, ia terus saja membujuk si sapi agar dia mau menukar kulitnya. Sampai merengek-rengek kerbau meminta mohon atas nama persahabatan kepada sisapi.

        Karena terus didesak, akhirnya si sapi pun merasa kasihan kepada si kerbau dan si sapi pun mau bertukar kulit dengan kerbau.
        Akan tetapi Si sapi memberikan syarat kepada si kerbau, Si kerbau harus berjanji jika sudah bertukar kulit, si kerbau harus mensyukuri apapun yang ia miliki.
        Dan tapa berfikir lagi, sikerbau pun menyanggupi syarat yang di ajukan oleh si sapi. Karena si kerbau sudah terbawa nafsu.

        Akhirnya mereka berdua pun bertukar kulit, si sapi jadi berwarna putih sedangkan si kerbau berwarna hitam agak kecoklatan.

        akan tetapi setelah mereka bertukar kulit rupanya ada masalah, ternyata kulit sisapi terlalu kecil untuk ukuran kerbau yang bertubuh besar dan kekar. Sehingga kulit itu terasa sesak di pakainya, terlalu ketat dan membuat kerbau tidak nyaman memakainya.

        Sedangkan kulit si kerbau yang di pakai oleh si sapi kebesaran, bahkan di bagian leher terlihat menggelambir dan terasa sangat longgar, sehingga membuat si sapi merasa bebas bergerak.

        Karena merasa kurang nyaman si kerbau dengan kulit barunya, sikerbau pun kembali mengajak si sapi untuk bertukar kulit kembali. Akan tetapi si sapi tidak mau lagi bertukar kulit, karena si kerbau pun sudah berjanji dan menyetujui syarat yang di berikan oleh si sapi kepadanya.

        Berulang kali si kerbau sampai merengek-rengek ingin menukar kembali kulit nya, akan tetapi sapi tetap tidak mau.

        Bahkan tiap mereka bertemu di mana pun dan kapanpun, sikerbau yang tetap berusaha membujuk si sapi untuk menukarkan kembali kulit nya. Tapi si sapi selalu bilang "Moohh (Aku tidak mau)"
    </string>
</resources>